【狂冚加熱煙】海關嚴打網購「煙彈」休班警攞貨被捕

【20:26更新】海關補充，在8月1日至8月17日期間共偵破54宗市內私煙案件，檢獲約28萬支懷疑未完稅香煙，並拘捕57人，其中部分私煙案涉及電子煙
【19:55更新】據悉，涉事休班警被捕後帶到長沙灣警署調查，目前已獲保釋
【18:33更新】海關回應稱，任何人士觸犯《應課稅品條例》而被定罪，最高刑罰為罰款100萬元及入獄2年。

近期在日韓大熱的「IQOS」加熱煙殺入香港，不少網站及本地商舖均有發售。該款加熱煙是利用加熱器，將俗稱「煙彈」的煙草加熱再吸食，由於「IQOS」加熱煙未在港正式推出，而煙草屬應課稅品，根據香港法例，買賣未完稅私煙均會觸犯法例，故此近日坊間掀起一股買賣走私「煙彈」熱潮。
據消息稱，海關人員近日為打擊電子煙，在全港進行一連串針對網上買賣私煙行動，昨午約5時，趁一名男子到荔枝角景荔徑一間速遞公司領貨時，當場將其拘捕，撿獲600支(煙彈)未完稅香煙，以涉嫌違反《應課稅品條例》，非法處理、藏有、售賣或購買未完稅香煙，將男子帶走調查。
據知，海關經初步調查後，證實被捕男子為一名現役警務人員，入職約10年，駐守沙田田心警署，屬軍裝巡邏小隊，事發時為休班。消息稱，被捕男子昨日替朋友到荔景一間速遞公司領取電單車零件，惟領貨其間被埋伏的反私煙調查隊拘捕。據悉，當包裹郵寄過境到港期間，已被海關人員揭發內藏「煙彈」，並根據郵寄地址到場埋伏，將收貨人拘捕。案發起，有高級警官在內部發放電郵講述事件，並借此提醒同僚及下屬要避免犯相同的錯誤，以免毀掉自己的前途、自己甚至整個警隊的聲譽。
《蘋果》聯絡到研發、生產和銷售IQOS的煙草商Philip Morris 發言人，他指出目前加熱煙IQOS在全球25個國家和地區上市，但暫未引入香港，澄清在港市面出售的IQOS並非其公司正式入口，對於海關接連掃蕩，認為反映這款煙在港有需求，公司亦正與海關搓商，希望盡快將該款煙引入本港。
海關回覆，根據《應課稅品條例》，煙草屬於應課稅品。含煙草成分的產品，包括含煙草成分的電子煙，其進口、出口、製造或搬移，均須向香港海關申領牌照及許可證。如進口煙草產品作本地銷售，則須繳付有關稅款。任何人士觸犯《應課稅品條例》而被定罪，最高刑罰為罰款100萬元及入獄2年。
今年1至6月，香港海關共偵破343宗市內私煙案件，檢獲約710萬支懷疑未完稅香煙，並拘捕370人。而在8月1日至8月17日期間共偵破54宗市內私煙案件，檢獲約28萬支懷疑未完稅香煙，並拘捕57人，當中包含了涉及電子煙的個案，但沒有詳細分類。

呀sir食煙洗撚你教咩

【狂冚加熱煙】買賣煙彈=走私煙 可重判2年+罰款100萬

「IQOS」加熱煙近期熱爆香港，惟煙民若購買「加熱煙」的煙彈，因內含未完稅煙草，罪行之重與購買未完稅私煙相同，根據《應課稅品條例》買賣私煙均屬違法，最高可罰款100萬及判監2年。大律師陸偉雄解釋，買賣電子煙是否違法，取決於其成分，例如當其煙彈含有煙草，即屬應課稅品，受《應課稅品條例》管制。

他補充，買賣私煙同罪相信是為了產生阻嚇力，從壓抑煙民需求方向入手打擊私煙活動。陸稱雖然法官可能對初犯私煙罪行的煙民輕判罰款，但仍會留下刑事案底，若犯案者是紀律部隊成員如警員，有可能因知法犯法被紀律處分甚至革職，故他再次呼籲市民勿以身試法免前途盡毀。
不過，若電子煙含有尼古丁，因尼古丁屬第一類毒藥，故受《藥劑業及毒藥條例》規管，需獲香港藥劑業及毒藥管理局註冊，才可在本地發售或分銷。若無註冊，無論銷售或管有均可被檢控。衛生署指出，根據《藥劑業及毒藥條例》(第138章)，含尼古丁的電子煙屬藥劑製品，必須符合安全、質素和效能方面的規定，並獲香港藥劑業及毒藥管理局的註冊才可在本地銷售或分銷。此外，尼古丁在該條例下亦列為第1部毒藥。該條例亦規定只有持牌藥商，包括「持牌批發商」和「獲授權毒藥銷售商」，才可合法管有或銷售第1部毒藥。非法管有或銷售第1部毒藥或未經註冊藥劑製品均屬違法，一經定罪，每項罪行最高可被判罰款10萬元及監禁兩年。
根據紀錄，本港目前沒有含尼古丁的電子煙產品註冊為藥劑製品。衞生署從沒有接獲含尼古丁電子煙產品進口香港作銷售用途的申請。